\ESKDappendix{обязательное}{Техническое задание}

\section*{\centerline{Техническое задание}}
\addcontentsline{toc}{section}{Техническое задание}

\subsection*{Введение}
Целью разработки дипломного проекта является создание распределенной системы доступа к базам данных на основе технологии программных агентов.

\subsection*{Основание для разработки}
Настоящий дипломный проект выполнен на основании приказа № \rule{1cm}{0.4pt} от \rule{3cm}{0.4pt} 2014 года.

\subsection*{Назначение разработки}
Разработанная распределенная система предназначена для предоставления унифицированного доступа к информации, расположенной на множестве удаленных узлов.

\subsection*{Требования к функциональным характеристикам}
Функции серверной части:
\begin{itemize}
\item автоматизированное развертывание и запуск программных модулей (агентов) сервиса на удаленном узле;
\item подключение к серверу базы данных;
\item обработка запросов клиента на исполнение сервису базы данных и формирование ответа;
\item автоматическое завершиение работы и освобождение используемых ресурсов при отключении клиента от узла.
\end{itemize}

Функции клиентской части:
\begin{itemize}
\item предоставление списка доступных узлов (контейнеров) плаформы;
\item активация выбранного узла;
\item предоставление таблиц выбранного узла;
\item предоставление контента выбранных таблиц;
\item редактирование записей таблицы;
\item добавление данных в таблицу;
\item добавление данных с репликацией на активные узлы платформы;
\item выполнение rawsql-запросов на выбранном узле;
\item выполнение rawsql-запросов с репликацией на активные узлы платформы.
\end{itemize}

\subsection*{Требования к составу и параметрам технических средств}
Для сервера:
\begin{itemize}
\item от 8 Гб оперативной памяти;
\item жесткий диск от 10 Гб для установки рабочего окружения приложения; 
\item 10 Мб свободного места на жестком диске для программы.
\end{itemize}

Для клиента:
\begin{itemize}
\item от 1 Гб оперативной памяти;
\item 10 Мб свободного места на жестком диске (без учета runtime-окружения).
\end{itemize}

\subsection*{Требования к информационной и программной совместимости}
На стороне сервера:
\begin{itemize}
\item Операционная система Ubuntu 12.04 LTS Server edition;
\item Java SE 6 и выше;
\item Сервер Postgresql 8.0 и выше;
\item JADE 4.0 и выше.
\end{itemize}

На стороне клиента:
\begin{itemize}
\item Операционная система с поддержкой Java;
\item Java SE 6 и выше;
\item JADE 4.0 и выше.
\end{itemize}

\subsection*{Задачи программного обеспечения}
\begin{itemize}
\item предоставление удобного унифицированного доступа к информации, расположенной на множестве удаленных узлов;
\item функционирование на максимально доступном числе аппаратно-программных платформ;
\item снижение затрат и усилий по настройке, установке и обслуживанию серверных модулей;
\item снижение нагрузок на аппаратную платформу;
\item повышение уровня отказоустойчивости системы предоставления данных;
\item увеличение надежности хранения информации.
\end{itemize}

Всю работу необходимо выполнить в указанные сроки.
